【港講漫畫】深夜時分，陪你看坂本真一《孤高之人》，萬丈高峰的詩歌和哲理

《孤高之人》：萬丈高峰的詩歌，精神三變的哲學

什麼時候，我們最容易感受生命的悲涼？杯觥交錯的歡宴之後，街燈映照獨自歸家？呼喚一聲，得不到附和，也沒有人反對之時？置身眾聲喧嘩的世代，卻如同孤身站在山頂那刻？

許久之前，唐代詩人陳子昂，登上幽州臺。瞬間，天地之間只剩下他，時光逆旅之孤獨，廣闊的空茫震撼了他，如閃電般，句子誕生：

「前不見古人，後不見來者。念天地之悠悠，獨愴然而淚下。」

出於激情，不經修飾，放情曰歌的樂府行歌。詩人生命的獨白，我們再三誦吟，如在當場。宇宙洪荒萬古，個體有限的一點，多渺小。無端的歷史長河，我們都能置身此際此地，無從超越，也無能決定。

往往愈有才華者，愈容易感受到生命的悲涼。「千山鳥飛絕，萬徑人蹤滅」，世俗之外的美景；「會當凌絕頂，一覽眾山小」，居於平地者最多。若我們走出平庸，即為走向孤獨，甚至視作怪胎，備受批評、取笑。

孤高之人，多弔詭的存在，絕緣於世界。我們偏又能從世界中，看見他們，那道離經叛道的背影。可能是牢獄的革命者，是哲學的查拉圖斯特拉，也能夠是，為了攀山而背棄一切的，登山家。

日本文藝作品《孤高之人》，以登山家加藤文太郎為藍本，先有小說，後繪漫畫，坂本真一的筆下，如詩之美。主角偶遇攀登之樂，以山為志業，獨自一人。因事輟學，當任搬運工存錢，斷絕社交，脫離社會。

隨情節推進，主角備受社會否定，惡意欺凌，多次親見他人之死。文太郎眼中，唯有山接納他，自由自在，別人的陪伴、依賴，是攀山的負荷，細絲纏繞。漫天雪地，一雙足印，仍然擺脫不了現實。

一塊朱古力的熱量，可以維持行動多久？把工具上的名牌割去，能夠減輕多少重量？若然冰斧的改用鈦合金，會否更加便利？出國登山需要存多少錢，又如何申請許可？

真正的孤高，絕不是離地式的天馬行空，必須建立在現實。漫畫刻意強調的社會目光，攀山的諸種術語，煩瑣的細節用品，還有錢。漫長過程之中，主角不斷自我質疑，也因而，更為肯定自我追尋的自足價值。

坂本真一的作畫，不用陳腔濫調的擬聲詞，以許多形象化的譬喻，捕捉本應喧嘩的環境。簡單如無數手掌拍打帳篷，風聲躍然紙上；又像雪山冰塊的崩潰，化成高樓大廈的倒塌。

外境或許尚算直接，心境掌握，更見功力。主角年歲漸長，社會對他的壓力隨之增加，行走大學校園，想像那些如果他沒有拋棄的青春，或許幸福美滿。滿臉鬍鬚，畫作中化身為哥吉拉般的怪物，別人眼中，自己眼中的醜陋。

攀山時氣候惡劣，無從判斷前進的正確方向，不是單純繪畫狂風暴雪，以難以抉擇的迷宮圖像呈現。真正的登山家，不在山上，仍然模擬情景，心中自有一座雪山。諸種心象的繪畫，如履薄冰，偏又化險為夷。

「在那些照片當中，沒有一片雪花結晶是相同的。就像這個地球上有六十億的人口，卻也沒有一個人是完全相同的道理一樣。你要做一份，世上獨一無二，只有你做得到的工作。」

高處不勝寒，山脈披上白紗，飄落無數雪點。1980年代，美國少年Wilson Bentley，首位真正「看見」雪花。他其後成為氣象學家，畢生拍攝數千張雪花照，發現沒有一片是相同的形狀。之前，沒人明白，沒人了解他，孤高始能看見花之華美。

雪花從肉眼不見的雲端，緩慢而確定，墜落。就像大地的淚水，孤高的苦，陳子昂的滄然。「鶯啼如有淚，為濕最高花」，千百年詩歌的命題：在庸俗和理想，於群體溫暖與寂寞悽清，掙扎。

文太郎的登山，經由畫家創作，成就孤高典範。

人類文明，為一遠離自然的進程，由遠古巫術，一神、人格的宗教世紀，到科學理性為主流至高，再也無法感通自然神秘。偏卻有些人，彷彿受到洪荒的召喚，和山對話。

逆文明而行遠，離眾人而攀高，Into the wild。真正的荒野，隨時都會天崩地裂，失去性命。那是與都市的花園、郊野，人為的自然迥若兩地。詩歌的昇華，我們往往只能遠觀，妒忌或傾心。

高質

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium
Mewe

會登連絕頂，一覽眾山小

晚安

八荒處處是吾家

前期 係超能力漫畫來

樓主好波

孤高之人
啲山景真係畫得好靚好有感覺

多謝支持

佢話漫畫高質咋

動物台高質之人：樓主

漫畫真係好高汁
坂本真一嘅畫作又靚又有風格

能夠體驗到呢個作品嘅高汁，就足以證明到樓主品味上嘅高汁
俾啲掌聲自己

樓主 你文筆好好 但除左分析抒情之外 想你寫多少少自己對漫畫/電影/Arts 表達的message的個人睇法 e.g.會唔會同作者睇法有衝突 想睇你會點樣寫到好激烈又有思想辯論

lm

呢套好睇

Post少咗最後一段

尼采，那好山之超人，畢生都在追求孤高。駱駝、獅子、小孩，知名的精神三變，如文太郎一生。負社會重擔的駱駝，獅子威猛般的獨行俠，最後，新生為小孩，歡愉地與自然融和並存，攀登。孤高之人。

我剩係覺得主角個女同學好慘....
本來有得讀大學 但比主角佢地累到比人收返個位要出黎做...

後尾做左臭雞

咁都諗到，好正
同各位巴打一齊華山論劍

唔係我諗

光明頂post 流傳落黎的

真係岩岩尋晚先睇完呢套漫畫就俾我見到呢個post

最慘俾兩個老叔父害死個條友
臨死仲話想做愛

依套真神作

最鍾意佢最後K2, 個爭扎真係好深刻!

我是不死的加藤文太郎！

後面有家室仲上k2搵返孤獨感覺好不安

支持樓主，認真睇漫畫真係可以發掘到好多野。

文太郎係校園見到自己係隻怪獸個集真係睇到想喊喺我人生之中點都會記得嘅漫畫畫面之一

孤獨感好正

天才設定，體能爆燈
不過後面好多都屈機
但係得佢先咁專一放棄所有

呢套野啲作畫真係無撚敵，俾樓主搞到想重睇多次

坂本真一好波！

佢登頂睇到嘅景俾啲血污染咗

文太郎想返屋企，但身體不自覺咁上山
最後祇剩低自己同K2，心無旁騖
唔係征服，而係相忘於天地之間

好多位都別出心裁
記得有幕佢睇山景
睇到變咗演奏會咁多重感受

返凍櫃工作日日練凍功果度好睇

大家都好高汁

多謝巴打欣賞！
今次想試吓盡量唔劇透式咁去介紹
希望吸引多少少睇呢套算冷門嘅漫畫
下次寫其他，會再有更多分析！

估唔到咁多巴絲都識貨

係幾慘，不過佢都唔好得去邊
偷主角錢，同舊相好昆主角
主角都叫真心對佢哋，反而又俾惡意對待

睇完多咗些少動力

最憎係佢昆主角
好彩主角無俾佢吸引到

即刻有聲

會當凌絕頂 一覽眾山小 光明頂 陶傑 鮑偉聰/馮智政

人生會遇上唔同苦難，亦唔能夠比較
到底最後能唔能夠渡過，必涉及命與運
但「態度/選擇」係人類自由意志嘅呈現
無論面對自然，抑或人生，主角祇會選擇真誠直面，而且孤獨
好似月亮一樣孤獨而皎潔，同時映照出主角身邊大部分人嘅陰暗面
可喜，月亮每有星星，主角亦然

證明我同巴打有緣份

上到山，就會迫出人性
後生仔就死之前，都描繪得好細膩

想買全套但好難揾

可能要留意吓台灣

呢套正
不過無乜fd識

比條死仔昆上去
差少少累死埋主角
不過亦都因為咁，主角完夢
而且真正咁昇華咗自己

世界級

最中意呢頁跨頁

睇到佢係咁質疑自己
係咁講佢幻想如果無接觸山嘅正常人生
又搵工難，比人係咁話佢掛住玩，唔做嘢
睇到個心都酸埋，明明係世界頂尖登山者

坂本真一

最近佢又開左套新漫畫畫德古拉, 明明純真的人都未完

原來完左, 自膠

本身結局係主角GG不過311地震改變左作者想法

「為什麼丟下我們，來這麼寒冷的雪山？」

成套嘢都充滿住深刻場景同對白

有時係幾正

見到個po，琴晚同今朝追哂
套野好撚屈機

推文回覆

呢套正

日本北阿爾卑斯縱走好正

睇完個心屈住屈住唔知點咁

建議睇埋另一作品

純真的人

呢套好好睇
Btw 有兩套紀錄片都幾似漫畫主角
對攀山嘅追求都係無人能比

我記得有講過 真人係真係死咗？
作者而家個結局我覺得超級正

真人同原作小說都係爬槍岳果陣死
但作者堅持要將現實帶落佢既作品入面
等主角同大家一齊渡過311

咁多人欣賞

絕對值得一睇再睇

返工都係為咗登山
搞到堆同事個個都笑佢

返工嗰度條女都幾頂癮
唔知最後咩去向

睇嚟巴打都係相似之人

好認同絲打之言
如果只係一味怪人
到最後只會變成兩位舊同學咁
反而主角睇落最傻，偏偏最大收穫
亦好開心見到到中後，有好人幫佢
比咗個好結局主角，好圓滿

選擇問題Bo 咁我呢個覺得係
你望翻主角佢就算做倉又好，節衣縮食又好都要爬山
我覺得根本係個女同學自己選擇左一條咁既路，唔抵可憐Bo
記得好似個結局本身Sad End 黎，之後作者改左先咁正面

-.-？

我睇完之後就去左槍岳縱走，跟住主角其中一段路線行左4日。

free solo睇到出撚曬手汗，cls

巴打好勁！！！
有冇咩嘢可以分享吓？

當時一路露營一路睇真係好有感覺。

呢到全部都係巴打絲打

孤高之人都有得聖巡

第一日行到夜晚8點無飯食，食左兩個杯都加兩支寶礦力就紮營訓，山上面得2度⋯⋯⋯凍到hihi

山上面都有得睇，不過得7本

唔睇書可以睇日本妹

痴撚線 呢次真係strong post lm
樓上巴打係咪行開山？要拎啲咩去？

都係輕裝上路，仲帶得少過平時露營。（營，地席，睡袋，緊急鋁質睡袋，急救包，羽絨，防水褸，行山棍，頭燈，手套，太陽眼鏡，gopro，三腳轉插，iphone 線，兩件衫兩條底褲）總重唔超過9KG
因為都叫做夏天無雪，山上面有山屋，有錢就有飯有水飲，先可以咩都唔帶就上山。

新穗高附近嗰間山屋

幾年前單拖上 之後係山屋見到有孤高之人漫畫先開始睇

神作

居然有人講呢套
以為呢啲冷門漫畫無人會提

連登都幾多人講呢套
我都係見多人講先走去睇

Google之人

呢套年經黎
隔一排就有人開post講

佢同噬謊者都係

好靚
引到兩位咁勁嘅登山巴打
好感動，求更多分享

都算冷門，冷門中嘅經典

睇到好震撼
到底要走定要退嘅掙扎
竟然可以用咁正嘅畫面呈現

我覺得建村take 左野同八婆扑野個幾頁抽象式作畫先世界級 性愛場面竟然可以咁表現

佢寫「性」呢樣嘢都係好特別
呢到畫佢對男性雄風、征服嘅衝動
想經過呢件事去建立自己嘅自信
偏偏，其實係條女征服咗佢
佢嘅慾望只係一種虛妄，因為咁死埋

呢幅圖直程引爆咗社會嘅壓力

經典值得一推再推

重睇過三次

感謝作者不殺之恩

佢個時間好似有少少亂
但計埋用黎表現心入面嘅迷茫又好似幾正咁

體能需求高嘅野要有氣有力個時試下佢

好靚
呢到係邊頭嚟？

高山嘅日落真係好靚

呢套好好睇，有種想即刻跑上山既感覺，支持探長

富士頂日出

不過就算睇完想入門行下都唔好真係一個人
睇下新聞都知一有咩事可大可小

爬高山嘅感覺真係好唔同
上頂果下真係覺得人好渺小

琴晚諗住自己搵條山路行下
睇完新聞即係叫個fd一齊先
不過自己行係舒服啲

呢套真係超正

扭親跌親無照應好麻煩

push 絕對係人生睇過最inspiring既漫畫

其實要在香港尋求少人, 最好遠離石屎路
可以試下石澗

除左套野有小許中二病外成套野都好浪漫既

大家記得注意安全
希望各位巴絲打都行得開心